\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{6}
\newcommand{\Datum}{27.05.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{02.06.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{15}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Newtonscher Grenzfall der ART\hfill\Punkte{2+2+3=7}}
  In dieser Aufgabe wollen wir zeigen, dass sich aus der Bewegungsgleichung der allgemeinen Relativitätstheorie das klassische Newtonsche Gravitationsgesetz herleiten lässt. Zu diesem Zweck betrachten wir drei Näherungen:
  \begin{itemize}
   \item Die Teilchen bewegen sich mit kleinen Geschwindigkeiten $v \ll c$. Demnach können wir annehmen, dass die Koordinatenzeit mit der Eigenzeit übereinstimmt, d.h.
   \begin{equation}
   \label{slow_particle}
    \frac{dx^i}{d\tau} \ll c \frac{dt}{d\tau}.
   \end{equation}
   \item Das Gravitationsfeld ist schwach. Dies erlaubt uns, die gekrümmte Metrik $g_{\mu\nu}$ als kleine Störung der Minkowski-Metrik $\eta_{\mu\nu}$ anzusehen:
   \begin{equation}
    \label{weak_field}
    g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}, \quad \text{mit} \quad |h_{\mu\nu}| \ll 1
   \end{equation}
   \item Das Gravitationsfeld ist statisch.
  \end{itemize}
  Gehen Sie nun wie folgt vor:
  \begin{itemize}
   \item [a)]
   Begründen Sie, dass sich die Bewegungsgleichung mit Annahme (\ref{slow_particle}) zu
   \begin{equation}
    \label{eom1}
    \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} + \Gamma^{\mu}_{00} \left( \frac{dt}{d\tau}\right)^2 = 0
   \end{equation}
   vereinfacht.
   \item [b)]
   Begründen Sie, dass das Inverse zu Gl. (\ref{weak_field}) gegeben ist durch
   \begin{equation*}
    g^{\mu\nu} = \eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu}.
   \end{equation*}
    Benutzen Sie dies, um zu zeigen, dass aus Gl. (\ref{eom1})
    \begin{equation}
    \label{eom2}
     \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} = \frac{1}{2}\eta^{\mu\nu} \partial_\nu h_{00} \left (\frac{dt}{d\tau}\right)^2
    \end{equation}
   folgt.
   \item[c)]
   Werten Sie die zeitliche und die räumlichen Komponenten von Gl. (\ref{eom2}) aus und zeigen Sie
   \begin{equation*}
    \frac{d^2x^i}{dt^2} = \frac{1}{2}\partial_i h_{00}.
   \end{equation*}
   Wie hängt $h_{00}$ mit dem Newtonschen Gravitationspotential $\Phi$ zusammen? Vergleichen Sie dies mit der Näherung der Schwarzschild-Metrik für schwache Felder auf Blatt 4.
  \end{itemize}
\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Bewegungsgleichung aus dem Variationsprinzip\hfill\Punkte{4+3=7}}
  Die relativistische Langrangefunktion kann geschrieben werden als
  \begin{equation*}
   L = g_{\mu\nu}(x) \dot{x}^\mu\dot{x}^\nu,
  \end{equation*}
  wobei $\dot{x}^\mu = \frac{dx^\mu}{d\tau}$. Diese Lagrangefunktion kann wie in der klassischen Mechanik benutzt werden, um die Bewegungsgleichung eines Objektes in der Geometrie einer spezifischen Metrik $g_{\mu\nu}$ zu bestimmen.
  \begin{itemize}
   \item [a)]
   Zeigen Sie, dass sich durch die Variation von $L$ mittels der Euler-Lagrange-Gleichung
   \begin{equation*}
    \frac{d}{d\tau} \frac{\partial L}{\partial \dot{x}^\mu} - \frac{\partial L}{\partial x^\mu} = 0
   \end{equation*}
  die Bewegungsgleichung 
  \begin{equation*}
   \label{geodesic}
   \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} = -\Gamma^{\mu}_{\nu\rho} \dot{x}^\nu\dot{x}^\rho
  \end{equation*}
  ergibt.\\
  \textbf{Hinweis:} Zeigen Sie zunächst, dass 
  \begin{equation*}
     2\left(\frac{d}{d\tau} g_{\mu\nu}\right)\dot{x}^\nu = \partial_\nu g_{\mu\rho} \dot{x}^\nu\dot{x}^\rho + \partial_\rho g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu\dot{x}^\rho.
  \end{equation*}
  \item[b)]
  Die Bestimmung der Bewegungsgleichung mittels des Variationsprinzips erlaubt es, Christoffel-Symoble einfach ``abzulesen''. Stellen Sie für die Metrik
  \begin{equation*}
   ds^2 = c^2dt^2 - dr^2 - r^2d\phi^2
  \end{equation*}
  die Lagrangefunktion auf und bestimmen sie aus den abgeleiteten Bewegungsgleichungen die Christoffel-Symole.
%Stellen Sie $L$ für die sogenannte Friedmann-Lemaitre-Robertson-Walker-Metrik, 
 % \begin{equation*}
 %  ds^2 = dt^2 - a^2(t)\left\lbrace\frac{dr^2}{1-kr^2} + r^2 d\Omega^2\right\rbrace,
 % \end{equation*}
 % auf und bestimmen sie aus der abgeleiteten Bewegungsgleichung die Christoffel-Symoble. Stellen Sie damit die Bewegungsgleichung eines Massenpunktes auf
 % \end{itemize}
% \textbf{Hinweise:}
% \begin{itemize}
%  \item 
%         \begin{equation*}
%         \frac{d}{d\tau} = \frac{\partial x^\mu}{\partial \tau} \frac{d}{dx^\mu}, \quad \text{daraus folgend} \quad 2\left(\frac{d}{d\tau} g_{\mu\nu}\right)\dot{x}^\nu = \partial_\nu g_{\mu\rho} \dot{x}^\nu\dot{x}^\rho + \partial_\rho g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu\dot{x}^\rho
%        \end{equation*}
%  \item Die FLRW-Metrik beschreibt die Geometrie eines homogenen und isotropen Universums. Der Parameter $a$ beschreibt die Expansion dieser Raumzeit und ist mit der Hubble-Konstante %verknüpft. $k$ beeinflusst die Krümmung des Universums und ist zu $k = 0$ bestimmt worden, was einem flachen Universum entspricht.
 \end{itemize}

\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Satellitenbewegung\hfill\Punkte{3+3=6}}
Betrachten Sie erneut die Variante der Schwarzschildmetrik für schwache Felder,
\begin{equation*}
 ds^2 = \left(1+\frac{2\Phi}{c^2}\right)c^2dt^2 - \left(1-\frac{2\Phi}{c^2}\right)dr^2 - r^2d\Omega^2.
\end{equation*}
 \begin{itemize}
  \item [a)]Stellen Sie die Bewegungsgleichung eines Satelliten in einem Orbit über dem Erdäquator ($\theta = \pi/2$, $r = 2R_E$) auf. Zeigen Sie, dass die Winkelgeschwindigkeit des Satelliten berechnet werden kann durch
  \begin{equation*}
   \frac{d\phi}{dt} = \sqrt{\frac{GM}{R}} \frac{1}{R}.
  \end{equation*}
 \item[b)] Berechnen Sie die Eigenzeit, die für den Satelliten während eines Erdumlaufs vergeht. Vergleichen Sie dies mit dem Wert, den eine auf der Erde verbliebene Uhr misst (die Rotationsrichtung des Satelliten entspreche dabei der Rotationsrichtung der Erde). Was ergibt sich in Sekunden für $\Delta\tau_{erde} - \Delta\tau_{sat.}$?
 \end{itemize}
\textbf{Hinweis}: 
 $d\phi = \frac{d\phi}{d\tau} d\tau$
\end{aufgabe}

%\begin{aufgabe}{Geodäten}
% \begin{itemize}
%  \item [a)]
%   Betrachten Sie eine Geodäte $u^\mu$, d.h. eine Bahnkurve, die Gl. (\ref{geodesic}) erfüllt. Zeigen Sie, dass, wenn $u^\mu$ an einem beliebigen Punkt raumartig ist, dies auch an jedem anderen Punkt der Fall sein muss und dass dies ebenso für licht- oder zeitartige Vektoren gilt.
%   \item[b)]
%   Gegeben sei eine Funktion $f$, welche die Parametrisierung der Geodäte ändert, d.h. $\tau \rightarrow \tilde{\tau} = f(\tau)$. Zeigen Sie, dass diese Transformation nur linear sein kann.
% \end{itemize}
% \end{aufgabe}
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 15}
\subsubsection{a)}
  Ausgeschrieben lautet die Bewegungsgleichung
  \begin{equation*}
   \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} = \Gamma^\mu_{00}\left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2 + 2\Gamma^\mu_{0i} \frac{dt}{d\tau}\frac{dx^i}{d\tau} + \Gamma^\mu_{ij}\frac{dx^i}{d\tau}\frac{dx^j}{d\tau} = 0
  \end{equation*}
  Wir sehen somit, dass alle Terme ab dem dritten Summanden bezüglich dem Summanden $\sim \left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2$  unterdrückt sind, also 
  \begin{equation*}
   \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} + \Gamma^\mu_{00}\left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2 = 0
  \end{equation*}
  gilt.
\subsubsection{b)}
  Es gilt
  \begin{equation*}
    g^{\mu\alpha}g_{\alpha\nu} = \eta^{\mu\alpha}\eta_{\alpha\nu} + \underbrace{\eta^{\mu\alpha}h_{\alpha\nu} - h^{\mu\alpha}\eta_{\alpha\nu}}_{=0} + O\left(h_{\alpha\nu}^2\right) = \delta^\mu_\nu
  \end{equation*}
  Das Christoffel-Symbol $\Gamma^\mu_{00}$ ist damit
  \begin{align*}
   \Gamma^\mu_{00} &= \frac{1}{2}g^{\mu\nu}\left(\partial_0g_{0\nu} + \partial_0g_{\nu 0} - \partial_\nu g_{00}\right)\\
                   &= \frac{1}{2}\left(\eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu}\right)\left(\underbrace{\partial_0 h_{0\nu} + \partial_0 h_{\nu 0}}_{\text{Gravitationsfeld ist statisch}} - \partial_\nu h_{00}\right)\\
                   &= -\frac{1}{2}\left(\eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu}\right)\partial_\nu h_{00} = -\frac{1}{2} \eta^{\mu\nu} \partial_\nu h_{00}.
  \end{align*}
  Im letzten Schritt wurden Terme der Ordnung $h^2$ vernachlässigt. Somit ergibt sich
  \begin{equation*}
   \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} = \frac{1}{2}\eta^{\mu\nu}\partial_\nu h_{00} \left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2.
  \end{equation*}
\subsubsection{c)}
  Die zeitliche Komponente der Bewegungsgleichung lautet
  \begin{equation*}
   \frac{d^2t}{d\tau^2} = \frac{1}{2} (\partial_0 h_{00}) \left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2
  \end{equation*}
  und ergibt sich zu Null, da das Gravitationsfeld statisch ist. Das heißt $dt/d\tau = \text{const.}$ und damit die Relation $t = \text{const.} \cdot \tau$.\\
  Zur Berechnung der räumlichen Komponenten bemerken wir zuerst, dass
  \begin{equation*}
   \frac{d}{d\tau} \frac{d}{d\tau} = \frac{dt}{d\tau} \frac{d}{dt}\left(\frac{dt}{d\tau} \frac{d}{dt}\right) = \left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2 \frac{d^2}{dt^2}. 
   \end{equation*}
  Dies angewendet auf die Bewegungsgleichung ergibt
  \begin{equation*}
   \frac{d^2x^i}{d\tau^2} = -\frac{1}{2} \partial_i h_{00} \left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2 \rightarrow \frac{d^2x^i}{dt^2} = -\frac{1}{2} \partial_i h_{00}.
   \label{eom_x}
  \end{equation*}
  Dies kann mit dem klassischen Newtonschen Potential identifiziert werden. Hier gilt $\ddot{\vec{r}} = -\nabla \Phi$. Verglichen mit Gleichung (\ref{eom_x}) gilt also $h_{00} = 2\Phi$. Dies passt zur $00$-Komponente der Metrik auf Blatt 4, $g_{00} = 1 + 2\Phi$.
\subsection{Aufgabe 16}
\subsubsection{a)}
  Vorab folgende Rechnung:
  \begin{align*}
   \partial_\nu g_{\alpha\nu} \dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu + \partial_\alpha g_{\nu\mu} \dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu &= \underbrace{\frac{dx^\nu}{d\tau}\frac{\partial}{\partial x^\nu}}_{d/d\tau} g_{\alpha\mu}\dot{x}^\alpha + \underbrace{\frac{dx^\alpha}{d\tau}\frac{\partial}{\partial x^\alpha}}_{d/d\tau} g_{\nu\mu} \dot{x}^\nu \\
    &= \frac{d}{d\tau} g_{\alpha\mu} \dot{x}^\alpha + \frac{d}{d\tau} g_{\nu\mu}\dot{x}^\nu = 2\left(\frac{d}{d\tau} g_{\mu\nu}\right)\dot{x}^\nu
  \end{align*}
  Nun zur Lagrangefunktion:
  \begin{align*}
   L &= g_{\alpha\beta}(x)\dot{x}^\alpha\dot{x}^\beta, \\
   \frac{\partial L}{\partial x^\mu} &= \left(\partial_\mu g_{\alpha\beta}\right)\dot{x}^\alpha\dot{x}^\beta, \\
   \frac{\partial L}{\partial \dot{x}^\mu} &= g_{\alpha\beta} \delta^\alpha_\mu \dot{x}^\beta + g_{\alpha\beta}\delta^\beta_\mu\dot{x}^\alpha = 2g_{\alpha\mu}\dot{x}^\alpha.
  \end{align*}
  Unter Verwendung des Hinweises ergibt sich
  \begin{equation*}
   \frac{d}{d\tau} \frac{\partial L}{\partial \dot{x}^\mu} = 2\left[\left(\frac{d}{d\tau} g_{\alpha\mu}\right)\dot{x}^\alpha + g_{\alpha\mu}\ddot{x}^\alpha\right] = \partial_\nu g_{\alpha\mu}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu + \partial_\alpha g_{\nu\mu}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu + 2g_{\alpha\mu}\ddot{x}^\alpha.
  \end{equation*}
  Zusammengesetzt also
  \begin{equation*}
   \partial_\nu g_{\alpha\mu}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu + \partial_\alpha g_{\nu\mu}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu + 2g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\alpha - \partial_\mu g_{\alpha\beta}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\beta = 0.
  \end{equation*}
  Die Indizes $\beta$ und $\nu$ sind offensichtlich äquivalent. Sortieren ergibt
  \begin{equation*}
   g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\alpha = \frac{1}{2}\left(\partial_\mu g_{\alpha\nu} - \partial_{\nu}g_{\alpha\mu} - \partial_\alpha g_{\mu\nu}\right)\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu = 0.
  \end{equation*}
  Dies multiplizieren wir mit $g^{\mu\sigma}$ und erhalten die Bewegungsgleichung:
  \begin{equation*}
   \delta^\sigma_\alpha \ddot{x}^\alpha = \ddot{x}^\sigma = \frac{1}{2} g^{\sigma\mu}\left(\partial_\mu g_{\alpha\nu} - \partial_\nu g_{\alpha\mu} - \partial_\alpha g_{\mu\nu}\right)\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu = -\Gamma^\sigma_{\alpha\nu}\dot{x}^\alpha\dot{x}^\nu
  \end{equation*}
  \subsubsection{b)}
  Die sich aus der Metrik ergebende Lagrangefunktion lautet:
  \begin{equation*}
   L = c^2 \dot{t}^2 - \dot{r}^2 - r^2\dot{\phi}^2.
  \end{equation*}
  Variation nach der Koordinate $x^\mu$ liefert die Christoffel-Symbole mit oberem Index $\mu$. Explizit:
  \begin{itemize}
   \item[$\Gamma^t_{\mu\nu}:$]
   \begin{align*}
    &\frac{\partial L}{\partial t} = 0, \qquad \frac{d}{d\tau} \frac{\partial L}{\partial \dot{t}} = 2\ddot{t}\\
    &\Rightarrow \ddot{t} = 0\\
    &\Rightarrow \Gamma^t_{\mu\nu} = 0, \quad \forall \mu, \nu
   \end{align*}
  \item[$\Gamma^r_{\mu\nu}:$]
  \begin{align*}
   &\frac{\partial L}{\partial r} = -2r\dot{\phi}^2, \qquad \frac{d}{d\tau}\frac{\partial L}{\partial \dot{r}} = -2\frac{d}{d\tau}\dot{r} = -2\ddot{r} \\
   &\Rightarrow \ddot{r} = r\dot{\phi}^2\\
   &\Rightarrow \Gamma^r_{\phi\phi} = -r, \quad \text{sonst} \quad \Gamma^r_{\mu\nu} = 0
  \end{align*}
  \item[$\Gamma^\phi_{\mu\nu}:$]
  \begin{align*}
   &\frac{\partial L}{\partial \phi} = 0, \qquad \frac{d}{d\tau} \frac{\partial L}{\dot{\phi}} = -4r\dot{r}\dot{\phi} - 2r^2\ddot{\phi} \\
   &\Rightarrow \ddot{\phi} = -\frac{2}{r}\dot{r}\dot{\phi} \\
   &\Rightarrow \Gamma^\phi_{r\phi} = \Gamma^\phi_{\phi r} = \frac{1}{r}
  \end{align*}

  \end{itemize}
 \subsection{Aufgabe 17}
 \subsubsection{a)}
  Wenden wir uns zuerst der zeitlichen Komponente der Bewegungsgleichung zu. Um nicht alle Christoffelsymbole ausprobieren zu müssen, erinnern wir uns Aufgabe 13 zu. Wir sehen, dass die Christoffelsymbole der Form $\Gamma^t_{\mu\mu}$ (mit $\mu \neq t$) und $\Gamma^t_{tt}$ verschwinden, da sie Ableitungen nach $t$ beinhalten, die Metrik jedoch statisch ist. Die Christoffelsymbole $\Gamma^t_{t\mu}$ hingegen sind für $\mu = r$ oder $\mu = \theta$ ungleich null. Somit gilt
  \begin{equation*}
   c\frac{d^2t}{d\tau^2} = -2c\Gamma^t_{rt}\dot{r}\dot{t} - 2c\Gamma^t_{\theta t}\dot{\theta}\dot{t} = 0,
  \end{equation*}
  weil $\dot{r} = \dot{\theta} = 0$. Dies ergibt $\dot{t} = \text{const.}$\\
  Eine analoge Überlegung ergibt für den räumlichen Teil der Bewegungsgleichung
  \begin{equation*}
   \frac{d^2r}{d\tau^2} = -\Gamma^r_{tt}c^2\dot{t}^2 - \Gamma^r_{\phi\phi}\dot{\phi}^2 - \Gamma^r_{\theta\theta}\dot{\theta}^2.
  \end{equation*}
  Berechnung der Christoffelsymbole:
  \begin{align*}
   \Gamma^r_{tt} &= -\frac{1}{2}g^{rr}\partial_r g_{tt} = \left(1-\frac{2\Phi}{c^2}\right)^{-1} \frac{GM}{c^2r^2},\\
   \Gamma^r_{\theta\theta} &= 0, \quad \text{da $\cos\theta = 0$}\\
   \Gamma^r_{\phi\phi} &= -\left(1-\frac{2\Phi}{c^2}\right)^{-1}r
  \end{align*}
  Die Bewegungsgleichung für $r$ wird zu
  \begin{equation*}
   \frac{d^2r}{d\tau^2} = \frac{1}{1-\frac{2\Phi}{c^2}}\left[-\frac{GM}{r^2}\dot{t}^2 + r\dot{\phi}^2\right] = 0.
  \end{equation*}
  Hier klammern wir $\left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2$ aus und finden damit
  \begin{equation}
   \left[r\left(\frac{d\phi}{dt}\right)^2 - \frac{GM}{r^2}\right]\left(\frac{dt}{d\tau}\right)^2 = 0 \Rightarrow  \frac{d\phi}{dt} = \sqrt{\frac{GM}{r}}r^{-1}
   \label{dphidt}
  \end{equation}
  Weiter mit $\theta$.
  \begin{equation*}
   \frac{d^2\theta}{d\tau^2} = -\Gamma^\theta_{\phi\phi} \dot{\phi}^2 = 0,
  \end{equation*}
  weil $\Gamma^\theta_{\phi\phi} \sim \partial_\theta g_{\phi\phi}$, was für $\theta = \pi/2$ wegfällt.\\
  Zuletzt gilt $\frac{d^2\phi}{d\tau^2} = -2\Gamma^\phi_{\phi\theta}\dot{\phi}\dot{\theta} = 0$.
  \subsubsection{b)}
  Das Wegelement des Satelliten lautet
  \begin{equation*}
   c^2d\tau_s^2 = \left(1+\frac{2\Phi}{c^2}\right)c^2dt^2 -r^2d\phi^2.
  \end{equation*}
  Hier klammern wir $dt^2$ aus und verwenden Gleichung (\ref{dphidt}):
  \begin{equation*}
   \left[c^2 + 2\Phi - r^2\left(\frac{d\phi}{dt}\right)^2\right] dt^2 = \left(c^2 - \frac{2GM}{r} - \frac{GM}{r}\right) dt^2 = \left(c^2 - \frac{3GM}{r}\right)dt^2
  \end{equation*}
  Wir stellen die gleiche Überlegung für die Uhr auf der Erde an. Hier ist die Winkelgeschwindigkeit konstant $\omega = \frac{2\pi}{24h}$, wobei zu beachten ist, dass dies in der Eigenzeit der irdischen Uhr gemessen wird, also $\omega = d\phi/d\tau_e$ gilt. Somit ergibt sich
  \begin{equation*}
   c^2d\tau_e^2 = \left(1+\frac{2\Phi}{c^2}\right)c^2 - r^2\omega^2 d\tau_e^2.
  \end{equation*}
  Dies ist äquivalent zu 
  \begin{equation*}
   \left(c^2+r^2\omega^2\right)d\tau_e^2 = (c^2+2\Phi)dt^2,
  \end{equation*}
  womit sich 
  \begin{equation*}
   d\tau_e^2 = \frac{c^2+2\Phi}{c^2+r^2\omega^2}dt^2
  \end{equation*}
  ergibt. Da $\dot{t}$ konsntant ist, können wir die differentiellen Größen einfach integrieren und finden
  \begin{equation*}
   \Delta\tau_e - \Delta\tau_s = \left(\sqrt{\frac{c^2 - 2GM/R_e}{c^2+R_e^2\omega^2}} - \sqrt{1-\frac{3GM}{2R_ec^2}}\right)t_{\rm{rot}}.
  \end{equation*}
  Hierbei ist $t_{\rm{rot}} = \frac{2\pi}{\omega_s - \omega_e}$.\\
  Wir setzen folgende Zahlenwerte ein: $R_e = 6.37\cdot 10^6m$, $\omega_e = 7.27\cdot 10^{-5}s^{-1}$, $G = 6.6 \cdot 10^{-11} m^3/kg/s^2$, $M = 5.97\cdot 10^24 kg$ und $c = 3\cdot 10^8 m/s$. Damit ergibt sich $\omega_s = 4.36 \cdot 10^{-4} s^{-1}$ und $t_{\rm{rot}} = 17270s$. Die Zeitdifferenz der beiden Uhren beim Wiedertreffen ist damit
  \begin{equation*}
   \Delta \tau_e - \Delta\tau_s \approx -3 \cdot 10^{-6}s,
  \end{equation*}
  was im Mikrosekundenbereich liegt und mit konventionellen Methoden leicht messbar ist.


\end{document}
